%Für das nachfolgende exemplarische Literaturverzeichnis wurde die einfache thebibliography-Umgebung von Latex verwendet. Für Studien- und Diplomarbeiten mit weniger als 40 Quellen sollte diese auf jeden Fall ausreichen und hat gegenüber dem komplexen Bibtex-Paket weiterhin den Vorteil flexiblerer Formatierungsmöglichkeiten.
%
%Im Anschluss an das exemplarische Literaturverzeichnis ist ein zweites Verzeichnis beigefügt, welches weiterführende Quellen zum vorliegenden Latex-Template enthält: Download-Links zur Software, freie Online-Latex-Handbücher usw.



\begin{thebibliography}{Ti}



\bibitem[Abdel-Aziz 71]{abdelaziz71} Y. I. Abdel-Aziz and H. M. Karara, \glqq Direct linear transformation from comparator coordinates into object space coordinates in close-range photogrammetry\grqq, in: Symposium on Close-Range Photogrammetry, issue 11, pp. 1--18, University of Illinois at Urbana-Champaign, 1971.

\bibitem[AutTech 07]{auttech07} Firma Automation Technology GmbH in 22946 Trittau, Produktübersicht, Downloads und Datenblätter.  URL: \url{http://www.automationtechnology.de}

\bibitem[Dang 06]{dang06} T. Dang, C. Stiller and C. Hoffmann, \glqq Self-calibration for Active Automotive
Stereo Vision\grqq, Proc. of the IEEE Intelligent Vehicles Symposium, pp. 364--369, Japan, Tokyo, 2006.

\bibitem[Fisher 96]{fisher96} R. B. Fisher and D. K. Naidu. \glqq A Comparison of Algorithms for Subpixel Peak Detection\grqq\, in: Advances in Image Processing, Multimedia and Machine Vision, Springer-Verlag, Heidelberg, 1996. Online erhältlich via CiteSeer.

\bibitem[Gamma 04]{gamma04} E. Gamma, D. Riehle u.\,a., \glqq Entwurfsmuster -- Elemente wiederverwendbarer objektorientierter Software\grqq, Addison-Wesley-Verlag, München, 2004.

\bibitem[Gühring 02]{guehring02} J. Gühring, \glqq 3D-Erfassung und Objektrekonstruktion mittels Streifenprojektion\grqq, Dissertation, Universität Stuttgart, Institut für Photogrammetrie, 2002. Online erhältlich via URL: \url{http://elib.uni-stuttgart.de/opus/volltexte/2006/2715/pdf/Guehring_diss.pdf}

\bibitem[Hoppe 02]{hoppe02} H. Hoppe, C. Kübler, J. Raczkowsky und H. Wörn, \glqq Ein neues und leicht zu implementierendes
Modell zur präzisen Kalibration von Kameras und Videoprojektoren\grqq, in: Medicine Meets Virtual Reality (MMVR 02), pp. 229--232, Newport Beach, USA, 2002.

\bibitem[Huckle 02]{huckle02} T. Huckle und S. Schneider, \glqq Numerik für Informatiker\grqq, Springer-Verlag, Heidelberg, 2002.

\bibitem[Käferstein 98]{kaeferstein98} B. Käferstein, \glqq 3D-Verformungsmessungen auf 10nm genau -- Grundlagen und Anwendungen der Speckle-Interferometrie\grqq, Institutsmittelung Nr. 23, Institut für Maschinenwesen (IMW), Technische Universität Clausthal, 1998.

\bibitem[Kitware 07]{kitware07} Firma Kitware Inc. (USA), Online-Produktpräsentation und freier Download der Software-Bibliothek VTK -- Visualization Toolkit. URL: \url{http://www.kitware.com}

\bibitem[Luhmann 03]{luhmann03} T. Luhmann, \glqq Nahbereichsphotogrammetrie: Grundlagen -- Methoden -- Anwendungen\grqq, Wichmann-Verlag, Heidelberg, 2003.

\bibitem [Marqu 63]{marqu63} D. Marquardt, \glqq An Algorithm for Least-Squares Estimation of Nonlinear Parameters\grqq, SIAM J. Appl. Math., vol. 11, pp. 431--441, 1963.

\bibitem[Pentax 07]{pentax07} Firma Pentax, Online-Produktspektrum und Datenblätter. URL: \url{http://www.pentax.de}

\bibitem[Pollefeys 03]{pollefeys03} M. Pollefeys, L. Van Gool u.a., \glqq3D Capture of Archaeology and Architecture with a Hand-Held Camera\grqq, Proc. of the ISPRS workshop on Vision Techniques for Digital Architectural and Archaeological Archives, Ancona, Italy, The Int. Archive of the Photogrammetry, Remote Sensing and Spatial Information Sciences, Vol. XXXIV, Part 5/W12, pp. 262--267, July 2003.

\bibitem[SAC 07]{sac07} Firma SAC GmbH in 76149 Karlsruhe, Online-Produktspektrum und Datenblätter. URL: \url{http://www.sac-vision.de}.

\bibitem[SuK 07]{suk07} Firma Schäfter und Kirchhoff GmbH in 22525 Hamburg,
Online-Produktspektrum, bes. interessant: die Applikationsschriften. URL:
\url{http://www.sukhamburg.de}

\bibitem[TI 07]{ti07} Firma Texas Instruments, Online-Produktspektrum, Datenblätter und Downloads. URL: \url{http://www.ti.com}

\bibitem[TIS 07]{tis07} Firma The\,Imaging\,Source Europe GmbH in 28215 Bremen, Produktübersicht, Downloads und Datenblätter. URL: \url{http://www.theimagingsource.com}


\bibitem[Trolltech 07]{trolltech07} Fa. Trolltech Inc., Produktinformationen und Download zur Software-Bibliothek Qt. URL: \url{http://www.trolltech.com}

\bibitem[Trucco 98]{trucco98} E. Trucco and A. Verri, \glqq Introductory Techniques for 3-D Computer Vision\grqq, Verlag Prentice\,Hall, 1998.

\bibitem[VC 07]{vc07} Firma Vision Components in 76275 Ettlingen, Online-Produktübersicht, Datenblätter und Tutorials , URL: \url{http://www.vision-components.com}

\bibitem[Vuylsteke 90]{vuylsteke90} P. Vuylsteke and A. Oosterlinck, \glqq Range image acquisition with a single binary-encoded light pattern\grqq, Tagungsband: IEEE Transactions on Pattern Analysis and Machine Intelligence (PAMI), Vol.\,12, No.\,2, pp.\,148--164, 1990.

\bibitem[Wörn 05]{woern05} H. Wörn und U. Brinkschulte, \glqq Echtzeitsysteme\grqq, Springer-Verlag, Heidelberg, 2005.

\bibitem[Zhang 00]{zhang00} Z. Zhang, \glqq Flexible camera calibration by viewing a plane from unknown orientations\grqq, IEEE Transactions on Pattern Analysis and Machine Intelligence (PAMI), Vol.\,22, No.\,11, pp.\,1330--1334, 2000, URL: <ftp://ftp.research.microsoft.com/pub/tr/tr-98-71.pdf> (31.05.2007).

\end{thebibliography}


